\begin{property}[Formule de Pascal]
\label{binome:pascal}
Soient $n \in \setNaturalNumbers,$ et $k \in \integerIntervalCC{0}{n-1}$, alors 
\[
\binom{n}{k} + \binom{n}{k+1} = \binom{n+1}{k+1}
\]
\end{property}
\begin{proof}
Soient $n \in \setNaturalNumbers,$ et $k \in \integerIntervalCC{0}{n-1}$, par définition\\
\[
\binom{n}{k} + \binom{n}{k+1} 
=\dfrac{n!}{k!(n-k)!} + \dfrac{n!}{(k+1)!(n - 1 -k)!}
\]
On remet les deux termes sur le même dénominateur, cela donne
\[
\binom{n}{k} + \binom{n}{k+1} 
=n!\times \dfrac{(k+1)+(n-k)}{(k+1)!(n-k)!}
=n!\times \dfrac{(n+1)}{(k+1)!(n-k)!}
\]
On remarque ensuite que $n-k$ se réécrit $(n+1)-(k+1)$, donc
\[
\binom{n}{k} + \binom{n}{k+1} =\dfrac{(n+1)!}{(k+1)!\bigl((n+1)-(k+1)\bigr)!}
\]
Or par définition $\displaystyle\binom{n+1}{k+1} = \dfrac{(n+1)!}{(k+1)!\bigl((n+1)-(k+1)\bigr)!}$, on en déduit donc que 
\[
\lrboxed{\displaystyle\binom{n}{k} + \displaystyle\binom{n}{k+1} = \displaystyle\binom{n+1}{k+1}}
\]
\end{proof}